\documentclass{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel} 
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{libertine}
\usepackage{courier}

%-------------------------------------------------------------------
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=.5cm,dp=1ex,left]
    {author in head/foot}%
    \hspace{.05cm}
    \includegraphics[height=0.15cm]{80x15.png}
    \hspace{.05cm}
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.666666\paperwidth,ht=.5cm,dp=1ex,right]
    {date in head/foot}%
    \vspace{-.1cm}
    \includegraphics[height=0.3cm]{150px-Uni_Mannheim_Siegel.png}
    \hspace{.05cm}
    \includegraphics[height=0.3cm]{sswml_logo2.png}
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------
\RecustomVerbatimEnvironment
  {Verbatim}{Verbatim}
  {frame=single,numbers=left,numbersep=2pt,gobble=6,
  formatcom=\color{blue!50!black},fontsize=\footnotesize}

%-------------------------------------------------------------------
\title{{\LaTeX} für Seminararbeiten} 
\subtitle{-- in 90 Minuten}
\author{Arne Bethmann}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Überblick}
  \begin{itemize}
    \item In den nächsten knapp 90 Minuten werden Sie lernen 
      selbstständig Seminararbeiten in {\LaTeX} zu setzen. Das 
      beinhaltet
  \end{itemize}
  \begin{description}
    \item[Ziel 1] Setzen von deutschsprachigem Fließtext
    \item[Ziel 2] Strukturierung durch Titel, Kapitel etc.
    \item[Ziel 3] Einbinden von Grafiken
    \item[Ziel 4] Erstellen von einfachen Tabellen
    \item[Ziel 5] Einfügen von Literaturangaben
  \end{description}
  \begin{itemize}
    \item Zumindest was das Layout betrifft sollten Ihre 
      Seminararbeiten ab heute wissenschaftlichen Ansprüchen 
      genügen ;)
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fließtext}
  \begin{itemize}
    \item Das kürzeste {\LaTeX}--Dokument der Welt:
    \begin{Verbatim}
      \documentclass{article}
      \begin{document}
        Hallo Welt!
      \end{document}
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fließtext}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe} \\
   	  Ersetzen Sie den Text in Zeile 3 durch:
    \begin{Verbatim}[firstnumber=3]
        Hallö Welt!
    \end{Verbatim}
    \item Problem: Umlaute werden so nicht richtig angezeigt
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fließtext}
  \begin{itemize}
    \item Die Präambel: Grundeinstellungen für das Dokument
    \begin{Verbatim}
      \documentclass{scrartcl}
      \usepackage[T1]{fontenc}
      \usepackage[utf8]{inputenc}
      \usepackage[ngerman]{babel}
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fließtext}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe} \\ 
      Ersetzen Sie die ursprüngliche \Verb+\documentclass+--Zeile 
      durch die vier oben stehenden Zeilen
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fließtext}
  \begin{center}
     \LARGE \bfseries
     Ziel 1 {\color{green!50!black} \checkmark}
   \end{center}
  \vspace{18pt}
   Wir können nun mit {\LaTeX} deutschsprachigen Fließtext setzen:
  \begin{enumerate}
    \item Artikel wird nach deutschen Konventionen gesetzt 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Cdocumentclass}
      {\color{red!80!black} \Verb+scrartcl+})
    \item Umlaute werden korrekt angezeigt (\Verb+fontenc+) \dots
    \item \dots und eingelesen (\Verb+inputenc+)
    \item Silbentrennung u.~ä. ist auf deutsch eingestellt 
      (\Verb+babel+)
  \end{enumerate}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Struktur}
  \begin{itemize}
    \item Deckblatt: Seminararbeiten beginnen regelmäßig mit 
    Informationen zur Autorin und zur Veranstaltung:
    \begin{Verbatim}
      \subject{Veranstaltungstyp: Veranstaltungstitel
        \footnote{Dozent/in: Name der Dozentin,
          Lehrstuhl, Universität}}
      \title{Titel der Seminararbeit} 
      \subtitle{Untertitel}
      \date{Semester und Jahr}
      \author{Name der Autorin
        \footnote{E-Mailadresse, Matrikelnr.: Nummer}}
      \maketitle
      \thispagestyle{empty}
    \end{Verbatim}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Struktur}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe} 
    \begin{enumerate}
      \item Fügen Sie die zehn Zeilen für das Deckblatt direkt nach 
        \Verb+\begin{document}+ ein \dots
      \item \dots und ersetzen Sie die Platzhalter durch 
        "`sinnvollen"' Text.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Struktur}
  \begin{itemize}
    \item Abschnitte lassen sich bequem mit Hilfe von Kapiteln und 
      Unterkapitel strukturieren:
    \begin{Verbatim}
      \section{Dies ist Kapitel 1}
      \section{Dies ist Kapitel 2}
      \subsection{Dies ist das Unterkapitel 2.1}
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Struktur}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Fügen Sie nach dem Deckblatt mindestens drei Kapitel 
        mit "`sinnvollen"' Überschriften ein
      \item Versehen Sie wenigstens eines der Kapitel mit mindestens
        zwei Unterkapiteln ("`sinnvolle"' Überschriften)
      \item Ergänzen Sie bei jedem Kapitel und Unterkapitel einen 
        oder mehrere Absätze mit Fließtext (z.~B. von 
        \href{http://de.wikipedia.org/wiki/Steinlaus}
          {\color{red!80!black} hier})
      \item Achten Sie darauf, dass {\LaTeX} nur bei einer Leerzeile
        einen Absatz macht!
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Struktur}
  \begin{center}
     \LARGE \bfseries
     Ziel 2 {\color{green!50!black} \checkmark}
   \end{center}
  \vspace{18pt}
   Wir können nun mit {\LaTeX} einen strukturierten Text setzen:
  \begin{enumerate}
    \item Standard-Deckblatt erzeugen 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Cmaketitle}
      {\color{red!80!black} \Verb+title+, \Verb+author+ etc.})
    \item Logische Strukturierung in Kapitel
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Csection}
      {\color{red!80!black} \Verb+section+}) \dots
    \item \dots und Unterkapitel
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Csubsection}
      {\color{red!80!black} \Verb+subsection+})
    \item Absätze im Fließtext (Leerzeile)
  \end{enumerate}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Grafiken}
  \begin{itemize}
    \item Um Grafiken einzubinden muss in der Präambel das 
      \Verb+graphicx+--Package geladen werden:
    \begin{Verbatim}
      \usepackage{graphicx}
    \end{Verbatim}    
    \item Der Befehl zum einbinden einer Grafik (skaliert auf 90 \% 
      der Seitenbreite) lautet dann:
    \begin{Verbatim}
      \includegraphics[width=0.9\linewidth]
        {dateiname.png|gif|jpg|pdf|etc.}
    \end{Verbatim}    
    \item Grafiken werden am besten in Abbildungsumgebungen 
      eingebunden, damit {\LaTeX} sie "`optimal"' platzieren kann:
    \begin{Verbatim}
      \begin{figure}
        ...
      \end{figure}
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Grafiken}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Sorgen Sie dafür, dass das \Verb+graphicx+--Package 
        geladen wird
      \item Fügen Sie eine \Verb+figure+--Umgebung im Hauptteil des 
        Dokuments ein
      \item Binden Sie in der Umgebung eine Grafik ein (z.~B.
        \href{http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/58/SteinlausFrau.png}
        {\color{red!80!black} diese}) \dots
      \item \dots und lassen Sie diese auf 90 \% der Seitenbreite 
        skalieren
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Grafiken}
  \begin{itemize}
    \item Grafiken lassen sich durch den \Verb+caption+--Befehl in 
    der Abbildungsumgebung mit Bildbeschriftungen versehen:
    \begin{Verbatim}
      \caption{Titel der Grafik}
    \end{Verbatim}
    \item Außerdem empfiehlt es sich jede Abbildung mit einem 
      \Verb+label+ zu versehen \dots
    \begin{Verbatim}
      \label{fig-label-fuer-grafik}
    \end{Verbatim}
    \item \dots damit man im Text bequem automagische Verweise 
      erzeugen kann:
    \begin{Verbatim}
      Dieses Beispiel zeigt, wie man auf 
      Abbildung~\ref{fig-label-fuer-grafik} verweisen
      kann.
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Grafiken}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Fügen Sie der Grafik eine "`sinnvolle"' Bildbeschriftung 
        hinzu
      \item Erzeugen Sie im Fließtext einen Verweis auf die 
        Abbildung
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Grafiken}
  \begin{center}
     \LARGE \bfseries
     Ziel 3 {\color{green!50!black} \checkmark}
   \end{center}
  \vspace{18pt}
   Nun können wir auch Grafiken in {\LaTeX} einbinden:
  \begin{enumerate}
    \item Grafiken im Dokument anzeigen 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Cincludegraphics}
      {\color{red!80!black} \Verb+includegraphics+})
    \item Automatische Platzierung der Abbildung 
      (\href{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Floats,_Figures_and_Captions}
      {\color{red!80!black} \Verb+figure+})
    \item Bildbeschriftungen hinzufügen 
      (\href{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Floats,_Figures_and_Captions}
      {\color{red!80!black} \Verb+caption+})
    \item Verweise im Text 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Clabel}
      {\color{red!80!black} \Verb+label+} und 
      \href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Cref}
      {\color{red!80!black} \Verb+ref+})
  \end{enumerate}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item Mit der \Verb+tabular+--Umgebung lassen sich 
      übersichtliche Tabellen erstellen:
    \begin{Verbatim}
      \begin{tabular}{...}
        ...
      \end{tabular}
    \end{Verbatim}
    \item Die zweite Klammer enthält die Anzahl und Arten der
      Spalten:
    \begin{description}
      \item[\Verb+l+] linksbündig
      \item[\Verb+r+] rechtsbündig
      \item[\Verb+c+] zentriert
    \end{description}
    \item Beispiel:
    \begin{Verbatim}
      \begin{tabular}{lcc}
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item Innerhalb der \Verb+tabular+--Umgebung werden 
      Tabellenzeilen mit "`\Verb+\\+"' und einzelne Tabellenzellen 
      mit "`\Verb+&+"' abgeschlossen:
    \begin{Verbatim}
      ...
      Hund  & 345 & 3,2 \\
      Katze & 623 & 2,5 \\
      ...
    \end{Verbatim}
    \item Gut gesetzte Tabellen sollten nur horizontale Linien 
      benötigen, diese lassen sich leicht hinzufügen:
    \begin{Verbatim}
      \hline
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Setzen Sie einige "`sinnvolle"' Informationen als 
        Tabelle
      \item Nutzen Sie dabei verschiedene Spaltentypen
      \item Verwenden Sie außerdem horizontale Linien in der 
        Darstellung
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item Auch bei Tabellen gibt es eine entsprechende 
      \Verb+table+--Umgebung, die Platzierung, Beschriftung und 
      Verweise ermöglicht:
    \begin{Verbatim}
      \begin{table}
        \caption{Dies ist eine Tabelle}
        \label{tab-label-fuer-tabelle}
        \begin{tabular}
          ...
        \end{tabular}
      \end{table}
    \end{Verbatim}
    \item Der Tabelleninhalt lässt sich innerhalb der 
      \Verb+table+--Umgebung zentrieren:
    \begin{Verbatim}
       \centering
     \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Ergänzen Sie die eben gesetzte Tabelle durch eine 
        Beschriftung
      \item Zentrieren Sie den Tabelleninhalt
      \item Verweisen Sie im Text auf die Tabelle
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tabellen}
  \begin{center}
     \LARGE \bfseries
     Ziel 4 {\color{green!50!black} \checkmark}
   \end{center}
  \vspace{18pt}
  Wir beherrschen jetzt die Grundlagen einer der komplexesten 
    {\LaTeX}--Funktionen -- Tabellen:
  \begin{enumerate}
    \item Tabelleninhalte setzen 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/table}
      {\color{red!80!black} \Verb+tabular+})
    \item Spaltentypen festlegen 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/table}
      {\color{red!80!black} \Verb+l+, \Verb+r+, \Verb+c+})
    \item Verwenden der Tabellenumgebung
    (\href{http://www.golatex.de/wiki/table}
    {\color{red!80!black} \Verb+table+})
    \item Tabellenbeschriftungen hinzufügen 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/caption}
      {\color{red!80!black} \Verb+caption+})
    \item Verweise im Text 
      (\href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Clabel}
      {\color{red!80!black} \Verb+label+} und 
      \href{http://www.golatex.de/wiki/\%5Cref}
      {\color{red!80!black} \Verb+ref+})
    \item Zentrieren des Tabelleninhalts
    (\href{http://de.wikibooks.org/wiki/LaTeX-W\%C3\%B6rterbuch:_Textausrichtung}
      {\color{red!80!black} \Verb+centering+})
  \end{enumerate}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Literatur}
  \begin{itemize}
    \item Um Literaturangaben in {\LaTeX} einzubinden empfiehlt es 
      sich \Verb+biblatex+ und \Verb+csquotes+ zu verwenden:
    \begin{Verbatim}
      \usepackage[style=authoryear-comp,
        backend=biber]{biblatex}
      \usepackage[babel]{csquotes}
    \end{Verbatim}
    \item Außerdem muss {\LaTeX} wissen wo die Literaturangaben 
      im \Verb+bib+--Format liegen:
    \begin{Verbatim}
      \addbibresource{literatur.bib}
    \end{Verbatim}
    \item Zwar lassen sich \Verb+bib+--Dateien mit ein wenig Übung 
      im Texteditor bearbeiten, wesentlich bequemer ist es 
      allerdings mit einem Literaturverwaltungsprogramm wie z.~B. 
        \href{http://jabref.sourceforge.net/}
        {\color{red!80!black} JabRef}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Literatur}
  \begin{itemize}
    \item Im Text lassen sich nun Verweise auf die Literaturangaben 
      aus der \Verb+bib+--Datei einfügen. Z.~B. im Fließtext:
    \begin{Verbatim}
      ... \textcite{mueller2015_soziologie} schreibt ...
    \end{Verbatim}
    \item Oder in Klammern z.~B. am Satzende:
    \begin{Verbatim}
      ... \parencite{mueller2015_soziologie}.
    \end{Verbatim}
    \item Ergänzungen und Seitenzahlen können bei beiden Befehlen 
      in eckigen Klammern angegeben werden:
    \begin{Verbatim}
      ... \parencite[vgl.][23ff.]{mueller2015_soziologie}.
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Literatur}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Fügen Sie in eine \Verb+bib+--Datei ein Buch und einen
        Zeitschriftenartikel ein
      \item Verweisen Sie im Text jeweils mindestens einmal auf die
        beiden Literaturangaben
      \item Verwenden Sie je mindestens einmal Zusätze wie
        "`vgl."' und Seitenangaben
    \end{enumerate}    
    \item {\footnotesize Achtung: Speichern Sie die 
      \Verb+bib+--Datei in der UTF8-Kodierung ab! \\ 
      in JabRef: Datei > Eigenschaften der Datei > Zeichenkodierung
      der Datei}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Literatur}
  \begin{itemize}
    \item Wenn Sie eine gut gepflegt \Verb+bib+--Datei haben und 
      auch die Angaben im Text ordentlich sind, ist das Einfügen
      eines Literaturverzeichnisses trivial:
    \begin{Verbatim}
      \printbibliography
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Literatur}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Aufgabe}
    \begin{enumerate}
      \item Vervollständigen Sie Ihre {\LaTeX}--Seminararbeit, in 
      dem Sie zum Abschluss ein Literaturverzeichnis einfügen
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Literatur}
  \begin{center}
     \LARGE \bfseries
     Ziel 5 {\color{green!50!black} \checkmark}
   \end{center}
  \vspace{18pt}
  Nun können wir auch Literaturverweise in {\LaTeX} verwenden:
  \begin{enumerate}
    \item Einbinden von \Verb+bib+--Dateien
      (\href{https://anjalorenz.wordpress.com/2012/02/14/biblatex-kurz-im-ueberblick/}
      {\color{red!80!black} \Verb+addbibresource+})
    \item Literaturangaben im Text (\href{https://anjalorenz.wordpress.com/2012/02/14/biblatex-kurz-im-ueberblick/}
      {\color{red!80!black} \Verb+textcite+, \Verb+parencite+})
    \item Einfügen eines automagischen Literaturverzeichnisses
      (\href{https://anjalorenz.wordpress.com/2012/02/14/biblatex-kurz-im-ueberblick/}
      {\color{red!80!black} \Verb+printbibliography+})
  \end{enumerate}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ende}
  \begin{center}
    \LARGE \bfseries
    Herzlichen Glückwunsch!
  \end{center}
  \vspace{18pt}
  Sie beherrschen nun die wichtigsten Techniken, die Sie zum setzen
  einer Seminararbeit in {\LaTeX} benötigen. Wenn Sie Lust haben,
  wiederholen und vertiefen Sie Ihr Wissen durch die Links in den
  jeweiligen Kapiteln.
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Was kommt als nächstes?}
  \begin{itemize}
    \item Auch wenn Sie nun in der Lage sein sollten Seminararbeiten 
      zu setzen, bietet {\LaTeX} noch unglaublich viele weitere 
      Möglichkeiten, die Sie früher oder später verwenden wollen 
      werden. Hier einige Hinweise zum weiterarbeiten:
  \end{itemize}
  \begin{description}
    \item[\href{http://ftp.uni-erlangen.de/mirrors/CTAN/info/lshort/german/l2kurz.pdf}
      {\color{red!80!black} l2kurz}] sehr kompakte und lesbare 
      Einführung
    \item[\href{http://www.komascript.de/~mkohm/scrguide.pdf}
      {\color{red!80!black} scrguide}] Textsatz nach deutschen 
      Standards (KOMA-Script)
    \item[\href{http://www.stdout.org/~winston/latex/latexsheet-a4.pdf}
      {\color{red!80!black} Cheat Sheet}] Befehlsübersicht für 
      die Pinnwand   
    \item[\href{http://www.dante.de/index.html}{\color{red!80!black} 
      dante}] Deutschsprachige Anwendervereinigung TeX e.~V.
    \item[\href{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/}{\color{red!80!black} {\LaTeX} Wikibook}] Gutes Nachschlagewerk (in Englisch)
  \end{description}
  \begin{itemize}
      \item \dots und wenn Sie trotzdem mal nich weiter wissen, lohnt 
      es sich immer nach \Verb+latex <Problem>+ zu googlen!
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Bonusmaterial}
  \begin{itemize}
    \item Wenn Sie nicht direkt in die Dokumentation einsteigen, 
      aber trotzdem noch ein paar nette Funktionen ausprobieren 
      wollen:
    \item Einfügen von Inhalts-, Tabellen- und 
      Abbildungsverzeichnissen:
    \begin{Verbatim}
      \tableofcontents
      \listoftables
      \listoffigures
      \clearpage
    \end{Verbatim}
    \item Einfügen von Fußnoten:
    \begin{Verbatim}
      Hier ist\footnote{Der Fußnotentext.} eine Fußnote.
    \end{Verbatim}
    \item Alle Verweise klickbar machen:
    \begin{Verbatim}
      \usepackage{hyperref}
    \end{Verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------------------
\end{document}
